\documentclass[__main__.tex]{subfiles}

\begin{document}

\paragraph{Э-12}
Полевые уравнения Эйлера-Лагранжа. Уравнения Максвелла. Полевая версия теоремы Нётер. Тензор энергии-импульса электромагнитного поля.\\

Выражение для действия (функция $\mathcal{L}$ в данном случае - плотность Лагранжиана ):
\begin{gather}
    A=\int Ldt=\int \mathcal{L}(A^{\alpha},\partial_\beta  A^{\alpha})dx^4,
\end{gather}
\begin{flalign}
    \begin{split}
        0=\delta A
        =&
        \int\left(\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial A^\alpha}\delta A^\alpha+\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}\delta(\partial_\beta A^\alpha)\right)dx^4
        =\\
        =&
        \int\left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial A^\alpha}\delta A^\alpha-\partial_\beta\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}\delta(\partial_\beta A^\alpha)\right)dx^4,
    \end{split}
\end{flalign}
Принимая во внимание произвольность, переходим к полевому уравнению Эйлера-Лагранжа: \\
\begin{gather}
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial  A^\alpha}-\partial\beta\frac{\partial  \mathcal{L}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}=0 \llabel{eq:lagranj}
\end{gather}
Рассмотрим подробнее плотность Лагранжиана:
$\mathcal{L} = \mathcal{L}_{emf}+ \mathcal{L}_{int}.$\\
\begin{flalign}
    &
    \mathcal{L}_{emf}=-\frac{1}{4}F\cdot\cdot F=-\frac{1}{4}F_{\alpha\beta}F^{\alpha\beta}=\frac{1}{4}F_{\alpha\beta}F^{\beta\alpha} \llabel{eq:lemf} \\
    &
    \mathcal{L}_{int}=- A\jmath=-\jmath_\alpha A^\alpha \llabel{eq:lint}
\end{flalign}
$\jmath$-плотность тока. Из пунктов (\lref{eq:lemf}) и (\lref{eq:lint}) получаем, что:
\begin{gather}
    \mathcal{L}=\frac{1}{4}F_{\alpha\beta}F^{\beta\alpha}-\jmath_\alpha A^\alpha
\end{gather}
Подсчитаем $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial  A^\alpha}$ и $\partial_\beta\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\beta\beta A^\alpha)}$ и подставим их в уравнение Эйлера-Лагранжа.
\begin{gather}
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial A^\alpha}=
    \frac{\partial \mathcal{L}_{int}}{\partial  A^\alpha}=
    -j_\nu\delta\indices{^\nu_\alpha} = -j_\alpha \llabel{eq:dlint} \\
    %
    \frac{\partial  \mathcal{L}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}=\frac{\partial  \mathcal{L}_{emf}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}=
    \frac{\partial\frac{1}{4}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)} =
    \frac{\partial\frac{1}{4}F_{\mu\nu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}F^{\mu\nu}+F_{\mu\nu}\frac{\partial\frac{1}{4}F^{\mu\nu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)} \llabel{eq:dlda}
\end{gather}
Заметим, что
$F_{\mu\nu}\frac{\partial\frac{1}{4}F^{\mu\nu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}=\frac{\partial\frac{1}{4}F_{\mu\nu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}F^{\mu\nu}$, тогда $\frac{\partial\frac{1}{4}F_{\mu\nu}F^{\nu\mu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}=2F_{\mu\nu}\frac{\partial\frac{1}{4}F^{\mu\nu}}{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}$
. Вернемся к (\lref{eq:dlda}):
\begin{gather}
    \frac{1}{2}F_{\mu\nu}\frac{\partial^\mu A^\nu-\partial^\nu A^\mu}{{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}}=
    \frac{1}{2}F\indices{^{\mu}_\nu}\frac{\partial_\mu A^\nu}{{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}}-\frac{1}{2}F\indices{^{\nu}_\mu}\frac{\partial_\nu A^\mu}{{\partial(\partial_\beta A^\alpha)}}=
    \frac{1}{2}\tensor{F}{^{\mu}_\nu}\tensor{\delta}{^{\beta}_\mu}\tensor{\delta}{^{\nu}_\alpha}-\frac{1}{2}\tensor{F}{^{\nu}_\mu}\tensor{\delta}{^{\beta}_\nu}\tensor{\delta}{^{\mu}_\alpha}
\end{gather}
Итак, получаем:
\begin{gather}
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial(\partial_\beta\Alpha^\alpha)}
    =
    \frac{1}{2}(F^\beta_{\ \ \alpha}-F_\alpha^{\ \beta}),
\end{gather}
Подставляем (\lref{eq:dlint}) предыдущее равенство в (\lref{eq:lagranj}) и получаем уравнения <<с источниками>>:
\begin{gather}
    -j-\frac{1}{2}\partial_\beta(\frac{1}{2}F^\beta_\alpha-F_\alpha^\beta)=0\\
    \partial^\beta F_{\beta\alpha}=-j_\alpha \llabel{eq:dbfba}
\end{gather}
Рассмотрим подробнее систему (\lref{eq:dbfba}):
\begin{gather}
    \begin{cases}
        \partial^0F_{00}+\partial^1F_{10}+\partial^2F_{20}+\partial^3F_{30}=-\jmath_0 \\
        \partial^0F_{01}+\partial^1F_{11}+\partial^2F_{21}+\partial^3F_{31}=-\jmath_1 \\
        \partial^0F_{02}+\partial^1F_{12}+\partial^2F_{22}+\partial^3F_{32}=-\jmath_2 \\
        \partial^0F_{03}+\partial^1F_{13}+\partial^2F_{23}+\partial^3F_{33}=-\jmath_3
    \end{cases}
    \begin{cases}
        \partial_xE_x+\partial_yE_y+\partial_zE_z=\rho          \\
        -\partial_t(-E_x)-\partial_yB_z+\partial_zB_y=-\jmath_x \\
        -\partial_t(-E_y)+\partial_xB_z+\partial_zB_x=-\jmath_y \\
        -\partial_t(-E_z)-\partial_xB_y+\partial_yB_x=-\jmath_z
    \end{cases}
\end{gather}
Окончательный вид уравнений <<с источниками>>:\\
\begin{gather}
    \begin{cases}
        \nabla\bar{E}=\rho \\
        \nabla\times\bar{B}=\partial_t\bar{E}+\bar{j}
    \end{cases},
\end{gather}
где $\rho$ - плотность стороннего электрического заряда, а $\bar{j}$ - плотность электрического тока. Остальные пункты приведем без доказательства, для краткости:

Первая пара уравнений Лагранжа имеет вид:
\begin{gather}
    \begin{cases}
        \nabla\times\bar{E}=-\partial_t\bar{B} \\
        \nabla\bar{B}=0
    \end{cases}
\end{gather}

\begin{theorem}[Нётер]
    Инвариантность действия относительно некоторой непрерывной группы симметрии приводит к соответствующему закону сохранения.
\end{theorem}

Выражение для нетеровского тока, относительно симметрии трансляции:
\begin{gather}
    \mathcal{J}^\mu=\left(\mathcal{L}(x)\delta_\nu^\mu-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu\mathcal{A}(x))}\partial_\nu\mathcal{A}(x)\right)\delta x^\nu+\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\mathcal{A}(x))}\delta\mathcal{A}(x),
\end{gather}

Канонический тензор энергии-импульса имеет вид:
\begin{gather*}
    \underset{emf}{T}^{\mu\nu} = F^{\mu\lambda}\partial^\nu A_\lambda - \frac{1}{4}F_{\alpha\beta}F^{\alpha\beta}\eta^{\mu\nu}
\end{gather*}
\begin{gather*}
    \underset{emf}{T^{\mu\nu}}
    -
    F^{\mu\lambda}\partial_\lambda A^\nu
    =
    F^{\mu\lambda}(\partial^\nu A_\lambda
    -
    \partial_\lambda A^\nu)
    -
    \frac{1}{4}F_{\alpha\beta}F^{\alpha\beta}\eta^{\mu\nu}
    =
    F^{\mu\lambda}F\indices{^\nu_\lambda}
    -
    \frac{1}{4}F_{\alpha\beta}F^{\alpha\beta}\eta^{\mu\nu}
    \equiv
    \underset{emf}{\Theta}^{\mu\nu}
\end{gather*}
$\underset{emf}{\Theta}^{\mu\nu}$ - симметризованый тензор энергии-импульса электромагнитного поля. В матричном виде имеет вид:
\begin{gather*}
    \underset{emf}{\Theta^{\mu\nu}} =
    \left[
        \begin{array}{cccc}
            W   & S_x         & S_y         & S_z         \\
            S_x & \sigma_{xx} & \sigma_{xy} & \sigma_{xz} \\
            S_y & \sigma_{yx} & \sigma_{yy} & \sigma_{yz} \\
            S_z & \sigma_{zx} & \sigma_{zy} & \sigma_{zz} \\
        \end{array}
        \right],
\end{gather*}
где $\vec{S}=\{S_x,S_y,S_z\}=\vec{E}\times\vec{B}$ -- вектор Пойнтинга, $W$ -- плотность энергии, $\sigma_{ij}$ -- тензор напряжений.

\end{document}